\documentclass[a4paper, 11pt]{article}

\usepackage{import}
\import{/home/raida/Documents/LaTeX/mipmodel/}{mipmodel}
\usepackage{stmaryrd}

\author{Roland GODET - Colin PRUVOT}
\encadrants{Mathieu VITSE - Stéphane ROUX - Renaud GRAS}
\UE{Travaux Encadrés de Recherche}
\title{Étude paramétrisation Blender}
\date{\today}
\gardeimgpath{img/garde.png}
\gardeimgsize{0.5}

\begin{document}
	\customlayout
	
	\tableofcontents
	\clearpage
	
	\section{Introduction}
Ce document a pour but d'étudier différents paramètres influant sur la qualité de rendu du logiciel Blender. Il est la suite d'une étude menée par l'entreprise EikoSim. 

Pour cela, nous avons utilisé une plaque carrée sur laquelle nous avons appliqué une texture de mouchetis. Son objectif est de fournir une image de même dimension et de même résolution que la texture initiale après le rendu du logiciel. Grâce à cela, nous avons pu comparer cette image rendue par rapport à la texture et ainsi trouver l'écart qu'il y a entre les deux images.

Dans un second temps nous avons utilisé une pièce présentant un angle droit et deux caméras afin de faire le même type de comparaison mais sous le logiciel EikoTwin de l'entreprise EikoSim.
	
	\section{Plaque carrée}
Comme dit précédemment, cette plaque a pour but de générer une image à partir d'une texture afin d'ensuite pouvoir comparer cette image à la texture. Nous avons pu étudier l'influence du moteur de rendu Blender, de la luminosité et du nombre de samples grâce à cette plaque. Nous avons dans un premier temps créer la scène dans laquelle se trouve la plaque.
	
		\subsection{Création de la plaque}
Les images ci-dessous permettent d'illustrer comment la plaque a été crée. Nous avons commencé par créer un objet plan en $(0, 0, 0)$ et nous avons placé la caméra au-dessus à une hauteur de $d=5m$. Nous avons également changé la résolution de l'image en sortie afin d'avoir la même résolution que la texture que nous lui appliquons, ici $5000px$. Pour la focale de la caméra, nous avons choisis $f=50mm$ et $c=36mm$ pour la taille de son capteur. Ainsi pour que le plan prenne exactement l'espace observé par la caméra, nous lui avons donné une longueur de côté $L=d*c/f=3,6m$. Enfin, nous avons appliqué la texture à la plaque et nous avons changé les paramètres de son matériau afin de le rendre le plus mat possible. De plus, nous avons choisi d'exporter les images au format "\textit{TIFF}" car il s'agit d'un format en noir et blanc (comme notre texture), sans compression et que l'étude menée par EikoSim avait montré que les formats "\textit{TIF}" et "\textit{PNG}" sont les deux meilleurs disponibles et sont exactement identiques.
		
\image{img_old_doc/create_scene_1.png}{0.61}{Création du plan}{}

\deuximages{img_old_doc/create_scene_2.png}{0.5}{}{}{img_old_doc/create_scene_3.png}{}{}{}{Positionnement de la caméra : $5m$ de haut}

\deuximages{img/resolution.png}{0.62}{Modification de la résolution : $5000px$}{}{img_old_doc/create_scene_5.png}{0.44}{Choix de la focal : $50mm$}{}{}

\deuximages{img_old_doc/create_scene_6.png}{0.5}{Capteur : $36mm$}{}{img_old_doc/create_scene_7.png}{0.46}{Plaque : $3,6m$}{}{Dimensionnement du capteur et de la plaque}
\image{img_old_doc/create_scene_8.png}{1}{Vue de la plaque par la caméra}{}

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\begin{subfigure}[t]{0.4\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.8]{img_old_doc/create_scene_11.png}
		\caption{Paramètres caractérisant le matériau}
	\end{subfigure}
	~
	\centering
	\begin{subfigure}[t]{0.4\textwidth}
		\vspace*{-408pt}
		\centering
		\begin{subfigure}[t]{\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[scale=1.1]{img_old_doc/create_scene_10.png}
			\caption{La texture}
		\end{subfigure}
		~
		\centering
		\begin{subfigure}[t]{\textwidth}
			\centering
			\vspace*{85pt}
			\includegraphics[scale=0.5]{img_old_doc/create_scene_12.png}
			\caption{Format de l'image : TIF}
		\end{subfigure}
	\end{subfigure}
	\caption{Mise en place de la texture}
\end{figure}

		\clearpage
		\subsection{Mise en place de la luminosité}
La luminosité est un des paramètres que nous souhaitons tester dans notre étude. Cependant sa mise en place n'est pas évidente puisque plusieurs sources de lumières existent et il faut donc en choisir une. Voici la liste des sources lumineuses possibles :

\begin{itemize}
	\item Lumière environnante
	\item Lumière "\textit{Point}"
	\item Lumière "\textit{Sun}"
	\item Lumière "\textit{Spot}"
	\item Lumière "\textit{Area}"
	\item Lumière émise par la plaque
\end{itemize}

Cette dernière source est de suite éliminée puisqu'elle ne représente pas la réalité qui nous souhaitons modéliser et parce que le mouchetis se retrouve caché par l'émission de lumière.

Pour les autres sources autres que environnante, il faut choisir une position et une orientation en plus de la luminosité. Or avec la déformation de la pièce, ces sources ne seront plus placées idéalement afin d'observer le mouchetis.

La source lumineuse environnante permet de palier ce problème en fournissant une luminosité homogène sur l'ensemble de la scène. Ainsi, peu importe la déformation que va subir la pièce, sa surface sera toujours éclairée de la même manière. De plus, le seul paramètre sur lequel nous avons besoin de jouer est la luminosité et ce n'est pas une source aberrante par rapport à la réalité. En effet, si nous éclairons la pièce avec suffisamment de spots alors nous pouvons nous rapprocher une lumière environnante. C'est donc le type de lumière que nous avons retenu pour nos essais.

Pour créer une telle lumière, nous commençons par supprimer la lumière "\textit{Point}" présente par défaut sur la scène. Il faut ensuite aller dans l'onglet "\textit{World}" et définir une lumière blanche dans la section "\textit{Surface}". Nous pouvons ensuite modifier la valeur "\textit{Strength}" afin d'affecter la puissance lumineuse ambiante. C'est l'influence de ce dernier paramètre que nous avons étudié.

\vspace*{40pt}
\deuximages{img_old_doc/del_lum.png}{0.25}{Suppression de la lumière par défaut}{}{img/lum_ambiante.png}{0.62}{Choix de la couleur et de la puissance}{}{Mise en place de la luminosité ambiante}

		\clearpage
		\subsection{Choix du moteur de rendu} \label{render_engine}
Le rendu est le processus qui permet de passer de la scène 3D à une image 2D. Pour cela, Blender dispose de trois moteurs de rendus : Eevee (par défaut), Workbench et Cycles.

Workbench est le moteur de rendu utilisé dans l'espace de travail. Son objectif est de fournir un rendu très rapide mais peu précis afin de donner une première idée à l'utilisateur du résultat mais dans le gêner dans son travail. Nous ne l'avons donc pas étudié car son but n'est pas de générer des rendus finaux contrairement à Eevee et Cycles.

Une rapide étude faite sur la plaque crée précédemment nous a montré que les deux moteurs nous fournissent des résultats en des temps de calcul très différents. En effet pour générer une image avec les même paramètres, le moteur de rendu Cycles a mis $60,7s$ pour la générer contre $1,4s$ pour le moteur de rendu Eevee. Cependant, nous avons tout de même fait l'étude avec les deux moteurs pour pouvoir voir si le temps gagné avec Eevee n'est pas dû à une perte de qualité.

Le choix d'un moteur de rendu est simple et se fait dans l'onglet "\textit{Render}". Néanmoins il y a des paramètres à changer si on utilise le moteur Cycles afin d'augmenter sa rapidité\footnote{Ces paramètres avaient été appliqués lors de l'étude précédente. Sans ces paramètres, nous avions un temps deux à trois fois plus élevé.}. Dans Edit~>~Preferences~>~System il faut sélectionner "\textit{CUDA}" puis cocher l'ensemble des cartes graphiques disponibles. Nous pouvons ensuite sélectionner "\textit{Device : GPU Compute}" dans l'onglet "\textit{Render}". Enfin, la documentation indique que l'utilisation plus grand carreaux ("\textit{Tiles}") donne une meilleure performance. Nous avons donc utilisé des carreaux de $256$x$256$ au lieu de $64$x$64$. Nous avons également coché les cases "\textit{Save Buffers}" et "\textit{Persistent Images}".

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\begin{subfigure}[t]{0.59\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.43]{img/cycles_param.png}
		\caption{Choix des cartes graphiques}
	\end{subfigure}
	~
	\centering
	\begin{subfigure}[t]{0.39\textwidth}
		\vspace*{-237pt}
		\centering
		\begin{subfigure}[t]{\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[scale=0.4]{img_old_doc/render_engine.png}
			\caption{Choix du moteur de rendu}
		\end{subfigure}
		~
		\centering
		\begin{subfigure}[t]{\textwidth}
			\centering
			\vspace*{30pt}
			\includegraphics[scale=0.5]{img/GPU_choice.png}
			\caption{Utilisation du GPU au lieu du CPU}
		\end{subfigure}
	\end{subfigure}
	\caption{Utilisation de la carte graphique}
\end{figure}

\deuximages{img_old_doc/tiles.png}{0.63}{Choix de la taille des carreaux}{}{img_old_doc/save_buffers.png}{0.45}{Activation de "\textit{Save Buffers}" et "\textit{Persistent Images}"}{}{Réglages des derniers paramètres}

		\newpage
		\subsection{Réglage du nombre de samples par pixel}
Dans \textit{Blender}, le rendu est calculé grâce au chemin effectué par la lumière. Ainsi, chaque source de lumière émet un certain nombre de rayons lumineux qui vont interagirent un certain nombre de fois avec la scène afin d'obtenir la vue de la caméra. Chaque pixel de l'image obtenue a donc "été touché" par un certain nombre de rayons afin d'être calculé. Il s'agit du nombre de samples par pixel. Ainsi, si ce nombre augmente alors l'image générée est plus nette et présente moins de bruit. Cependant, le temps de calcul nécessaire sera plus long.

Nous pouvons choisir un nombre différent pour le rendu et pour l'espace de travail afin d'avoir une première idée du rendu final lorsqu'on travail sur notre scène. Le réglage se trouve dans l'onglet "\textit{Render}".

\image{img/sampling.png}{0.6}{Réglage du nombre de samples par pixel}{}

		\newpage
		\subsection{Génération des images}
\image{img/img_generation.png}{0.37}{Génération des images}{img_gen}

La figure~\ref{img_gen} montre le code utilisé pour créer les différentes images sous Blender. Il est donc utilisé directement depuis le logiciel. Étant donné que nous avions de puissants ordinateurs à notre disposition et que nous avions du temps devant nous, nous avons décidé de générer toutes les images pour chaque moteur de rendu, une luminosité allant de 0,6 à 1,29 avec un pas de 0,01, et un sampling valant $2^i$ avec $i\in\llbracket 0, 11 \rrbracket$. Cela représente beaucoup d'images et donc de données à traiter mais nous sommes ainsi certains d'obtenir l'ensemble des minimums locaux.

		\subsection{Exploitation des images} \label{exploitation_data}

\image{img/comparaison.png}{0.4}{Comparaison de deux images}{comp}

La figure~\ref{comp} montre le code utilisé pour comparer deux images entre elles. Dans notre cas, le paramètre \textit{img1} est toujours la texture utilisée sous Blender. On commence par vérifier que les deux images ont la même taille. Nous faisons ensuite la différence entre les deux images pixels par pixels puis nous faisons la moyenne de la valeur de chaque pixel. Dans la suite, nous avons utilisé la valeur absolue de cette valeur finale pour pouvoir faire les comparaisons.

En appliquant cet algorithme de comparaison à chacune de nos images nous obtenons alors une valeur en fonction de trois paramètres (moteur de rendu, luminosité, sampling). Afin de pouvoir représenter ces données, nous avons tracé une surface pour chaque moteur de rendu sur les figures~\ref{eevee}~et~\ref{cycles}.

\deuximages{img/surf_eevee.png}{0.215}{Eevee}{eevee}{img/surf_cycles.png}{0.215}{Cycles}{cycles}{Surface pour chaque moteur de rendu}

Premièrement, nous avons remarqué que le nombre de samples par pixel n'a pas d'influence sur l'erreur entre les deux images. Cela s'explique par le fait que l'image générée a la même résolution que la texture et qu'elle occupe exactement la vue de la caméra. Ainsi, augmenter le nombre de samples par pixel ne peut pas augmenter la résolution de l'images obtenue.

Nous avons ensuite pu extraire le minimum de chacune de ces surfaces afin de connaître le meilleur paramétrage pour chaque moteur de rendu. Nous avons donc trouvé que pour le moteur de rendu Eevee, l'erreur est minimale pour une luminosité de 0,93 et vaut 0,1367. Pour le moteur de rendu Cycles, l'erreur est minimale pour une luminosité de 1,00 et vaut 0,2692.

		\subsection{Conclusion} \label{conc_plaque}
La plaque carrée que nous avons utilisé dans cette section nous a permis de fixer la luminosité optimale et le moteur de rendu à utiliser. En effet, le moteur de rendu Cycles est plus lent que Eevee comme nous l'avions vu dans la partie~\ref{render_engine} pour des résultats moins bon comme nous venons de le voir dans la partie~\ref{exploitation_data}.

\fbox{Ainsi le moteur de rendu retenu est Eevee et la luminosité optimale est de 0,93.}

	\clearpage
	\section{Pièce avec angle droit}
Le seul paramètre que nous n'avons pas pu fixer à l'aide de la plaque carrée est le nombre de samples par pixel à cause de la résolution de l'image générée et de son emplacement vis à vis de la caméra. Nous avons donc utilisé une pièce présentant un angle droit afin d'éliminer ce dernier paramètre et donc pouvoir voir l'influence du sampling.

		\subsection{Mise en place de la scène}
Nous avons pu récupérer la scène qui avait été utilisé lors de l'étude menée par \textit{EikoSim}. Ainsi, nous n'avons pas eu de travail à faire pour mettre en place la scène mis à part remettre en place la texture sur la pièce car les chemins d'accès vers celle-ci étaient différents et appliquer les paramètres retenus à la partie~\ref{conc_plaque}.

\image{img_old_doc/maquette.png}{}{Vue de la scène}{maquette}

Nous pouvons voir sur la figure~\ref{maquette} la pièce avec un angle droit que nous allons étudier ainsi que deux caméras. Ce nombre de caméra est dû au fait que nous avons utilisé le logiciel \textit{EikoTwin} pour calculer l'erreur et qu'il nécessite deux images de deux points de vues différents.

		\subsection{Génération des images}
\image{img/gen_maquette.png}{0.36}{Génération des images}{img_gen_maquette}

La figure~\ref{img_gen_maquette} montre le code utilisé sous Blender afin de générer l'ensemble des images nécessaires. Nous avons utilisé le même code que pour générer les images de la plaque mais en adaptant le moteur de rendu et la luminosité en accord avec les résultats précédent. De plus, nous avons fait en sorte d'utiliser les deux caméras différentes.

		\newpage
		\subsection{Utilisation de \textit{EikoTwin}}
Une fois que les images ont été générées, nous avons utilisé \textit{EikoTwin} afin de calculé le résidu issue de l'étalonnage. Pour cela, nous avons importer les deux images (une par caméra) puis le maillage de la pièce. Nous avons ensuite choisi le maillage d'étude. Nous avons pris l'ensemble du maillage de la pièce mis à part les bords car d'après la précédente étude les bords présentent des résidus particulièrement élevés.

\image{img/maillage.PNG}{0.37}{Choix du maillage}{}

Il faut ensuite sélectionner 6 points sur le maillages et les 6 points correspondant sur les images de la façon la plus précise possible comme le montre la figure~\ref{pre-etalonnage}. On peut alors faire l'étalonnage à la fin nous donne la valeur du résidu en chaque point du maillage. C'est le maximum de ce résidu qui nous a servi de critère de sélection entre chaque configuration de Blender. Pour cet étalonnage nous avons pris un nombre d'itération max de $10000$, une longueur de régulation valant $0mm$ et un critère de convergence valant $10^{-5}$.

\image{img/pre-etalonnage.PNG}{0.4}{Positionnement des points}{pre-etalonnage}

Cependant la procédure pour chaque configuration générée sous Blender est longue et répétitive. Ainsi nous ne l'avons fait qu'une seule fois pour une certaine configuration puis nous avons crée deux scripts car le fichier de sauvegarde est une base de donnée SQL qui est donc facilement modifiable. Le premier que l'on trouve sur la figure~\ref{gen_sql} génère un fichier de commande SQL qui permet de modifier les images à utiliser et de dire que l'étalonnage n'a pas encore été effectué. Le second que l'on trouve sur la figure~\ref{gen_ekt} copie le premier fichier sur lequel nous avons travaillé puis lui applique la commande SQL générée précédemment. Tout ce qu'il nous restait alors à faire manuellement était de lancer le calcul de l'étalonnage et donc du résidu désiré. Le gain de temps a notamment été gagné sur le positionnement des points car ils sont identiques pour chaque configuration.

\image{img/gen_sql.png}{0.31}{Génération de la commande SQL}{gen_sql}
\image{img/gen_ekt.png}{0.4}{Copie et modification du fichier original}{gen_ekt}

		\subsection{Exploitation des résultats}
Toujours dans l'idée d'utiliser le fait que les fichiers de sauvegarde sont des bases de données, nous avons crée un script (figure~\ref{res_max}) afin de récupérer le résidu maximal pour chaque configuration. Le résultat est visible sur la figure~\ref{view_res_max}.

\image{img/residu_max.png}{0.4}{Récupération du résidu max}{res_max}
\image{img/residu_max_EEVEE.png}{0.3}{Résidu max en fonction du sampling}{view_res_max}

Nous pouvons voir que peu importe le nombre de samples par pixel, le résidu max varie faiblement au-dessus de $2\%$. Nous en venons donc à la même conclusion que lors de l'étude précédente :

\fbox{Le nombre de samples par défaut ($64$) convient.}

	\clearpage
	\section{Bilan}
Au vu des résultats de cette étude et de l'étude précédente, voici les paramètres que nous conseillons d'utiliser sous Blender\footnote{Certains n'ont pas été étudiés ici car la conclusion de la précédente étude à leur sujet ne pouvait être discutée} :

\begin{itemize}
	\item \textbf{Moteur de rendu :} Eevee
	\item \textbf{Type de lumière :} Ambiante blanche
	\item \textbf{Luminosité :} 0,93
	\item \textbf{Nombre de samples par pixel :} 64 (valeur par défaut)
	\item \textbf{Format des images :} TIF ou PNG
	\item \textbf{Schéma d'interpolation des niveaux de gris :} Cubic
	\item \textbf{Filter Size :} Nul
	\item \textbf{Dither :} Nul
	\item \textbf{\textit{EikoTwin} :} Ne pas prendre en compte les bords
	\item \textbf{Matériau :} Voir figure~\ref{mat}
\end{itemize}

\vspace*{40pt}
\image{img_old_doc/create_scene_11.png}{0.6}{Matériau brut à utiliser}{mat}

\end{document}